% !TEX root = ../ui-thesis.tex
% !TeX program = xelatex


\AbstractFa{
  در این پروژه، ما قصد داریم از معماری \lr{RWKV (Reinventing RNNs for the Transformer Era)} \cite{RWKV} استفاده کنیم تا یک مدل زبانی کوچک برای تولید آهنگ \lr{lo-fi} بسازیم. موسیقی \lr{lo-fi} که با صدای گرم و نوستالژیک و نقص‌های عمدی خود شناخته می‌شود، چالشی منحصر به فرد برای مدل‌های تولیدی ایجاد می‌کند. رویکرد ما شامل آموزش مدل \lr{RWKV} بر روی مجموعه داده‌های متنوعی از نمونه‌های موسیقی \lr{lo-fi} است که بر روی ویژگی‌های متمایز این ژانر مانند تمپوی آرام، نویز محیطی و سادگی ملودیک تمرکز دارد.
  یکی از مزایای کلیدی استفاده از معماری \lr{RWKV} توانایی آن در مدیریت طول نامحدود زمینه است که به مدل اجازه می‌دهد تا انسجام را در طول توالی‌های موسیقی طولانی حفظ کند. این قابلیت برای تولید آهنگ‌های \lr{lo-fi} که جریان طبیعی و پیوستگی دارند و تجربه شنیداری کلی را بهبود می‌بخشند، بسیار مهم است.
  هدف اصلی ما ایجاد مدلی است که بتواند آهنگ‌های \lr{lo-fi} تولید کند که نه تنها از نظر فنی دقیق باشند بلکه از نظر هنری نیز جذاب باشند. ما بر اهمیت تعادل بین دقت فنی و بیان خلاقانه تأکید می‌کنیم تا اطمینان حاصل کنیم که موسیقی تولید شده از نظر احساسی با شنوندگان ارتباط برقرار می‌کند.
  نتایج ما نشان می‌دهد که مدل مبتنی بر \lr{RWKV} می‌تواند با موفقیت موسیقی \lr{lo-fi} تولید کند که هم معیارهای فنی و هم هنری را برآورده می‌کند. آهنگ‌های تولید شده دارای گرما و جذابیت خاص موسیقی \lr{lo-fi} هستند و در عین حال سطح بالایی از انسجام و ساختار موسیقی را حفظ می‌کنند. این کار به حوزه در حال رشد موسیقی تولید شده توسط هوش مصنوعی کمک می‌کند و امکانات جدیدی برای استفاده از مدل‌های زبانی کوچک در تولید موسیقی باز می‌کند.
}

\KeywordsFa{
 1- تولید موسیقی \lr{lo-fi}
 2- موسیقی تولید شده توسط هوش مصنوعی
 3- هوش مصنوعی مولد
}